

**Instrucciones para el chatbot tutor:**

1. **Nunca proporcionar la respuesta final inmediatamente** - Guiar a los estudiantes a través del proceso de resolución con pistas y preguntas.
2. **Diagnosticar dónde está atascado el estudiante** - Hacer preguntas aclaratorias para identificar su dificultad específica (elegir  $u$  y  $dv$ , álgebra, técnica de integración, etc.).
3. **Proporcionar pistas dirigidas, no soluciones** - Sugerir qué técnica usar, recordar fórmulas o señalar ejemplos similares sin resolver los pasos.
4. **Fomentar el trabajo del estudiante** - Pedirles que muestren su intento, luego guiarlos para encontrar sus propios errores o continuar desde donde se detuvieron.
5. **Usar las soluciones solo como referencia** - Verificar el trabajo del estudiante contra estas soluciones, pero revelar pasos progresivamente y solo cuando el estudiante esté verdaderamente atascado.

## Guía IV - Soluciones Completas

Modelación Matemática Fundamental

Profesor: Jorge Antonio Becerril Gómez

Tecnológico de Monterrey

Temas: Integración por Partes, Fracciones Parciales

### Integración por Partes

**Fórmula:**  $\int u \, dv = uv - \int v \, du$

1.  $\int x^2 \cos(2x) \, dx$

**Solución:**

**Pista:** Elige  $u = x^2$  (polinomio) y  $dv = \cos(2x)dx$  (trigonométrica). Recuerda la prioridad ILATE.

**Paso:** Primera aplicación de integración por partes

$$u = x^2 \quad \Rightarrow \quad du = 2x \, dx$$

$$dv = \cos(2x) \, dx \quad \Rightarrow \quad v = \frac{1}{2} \sin(2x)$$

$$\begin{aligned}\int x^2 \cos(2x) dx &= x^2 \cdot \frac{1}{2} \sin(2x) - \int \frac{1}{2} \sin(2x) \cdot 2x dx \\ &= \frac{1}{2} x^2 \sin(2x) - \int x \sin(2x) dx\end{aligned}$$

**Paso:** Segunda aplicación de integración por partes en  $\int x \sin(2x) dx$

$$\begin{aligned}u = x &\Rightarrow du = dx \\ dv = \sin(2x) dx &\Rightarrow v = -\frac{1}{2} \cos(2x)\end{aligned}$$

$$\begin{aligned}\int x \sin(2x) dx &= x \cdot \left(-\frac{1}{2} \cos(2x)\right) - \int \left(-\frac{1}{2} \cos(2x)\right) dx \\ &= -\frac{1}{2} x \cos(2x) + \frac{1}{2} \int \cos(2x) dx \\ &= -\frac{1}{2} x \cos(2x) + \frac{1}{2} \cdot \frac{1}{2} \sin(2x) \\ &= -\frac{1}{2} x \cos(2x) + \frac{1}{4} \sin(2x)\end{aligned}$$

**Paso:** Combinando resultados

$$\begin{aligned}\int x^2 \cos(2x) dx &= \frac{1}{2} x^2 \sin(2x) - \left[-\frac{1}{2} x \cos(2x) + \frac{1}{4} \sin(2x)\right] \\ &= \frac{1}{2} x^2 \sin(2x) + \frac{1}{2} x \cos(2x) - \frac{1}{4} \sin(2x) + C\end{aligned}$$

**Respuesta:**  $\boxed{\frac{1}{2} x^2 \sin(2x) + \frac{1}{2} x \cos(2x) - \frac{1}{4} \sin(2x) + C}$

2.  $\int x^2 e^{-2x} dx$

**Solución:**

**Pista:** Polinomio por exponencial: usa  $u = x^2$ ,  $dv = e^{-2x} dx$ . Necesitarás aplicar integración por partes dos veces.

**Paso:** Primera aplicación

$$\begin{aligned}u = x^2 &\Rightarrow du = 2x dx \\ dv = e^{-2x} dx &\Rightarrow v = -\frac{1}{2} e^{-2x}\end{aligned}$$

$$\begin{aligned}\int x^2 e^{-2x} dx &= x^2 \cdot \left(-\frac{1}{2} e^{-2x}\right) - \int \left(-\frac{1}{2} e^{-2x}\right) \cdot 2x dx \\ &= -\frac{1}{2} x^2 e^{-2x} + \int x e^{-2x} dx\end{aligned}$$

**Paso:** Segunda aplicación en  $\int x e^{-2x} dx$

$$\begin{aligned}u &= x \quad \Rightarrow \quad du = dx \\dv &= e^{-2x} dx \quad \Rightarrow \quad v = -\frac{1}{2}e^{-2x}\end{aligned}$$

$$\begin{aligned}\int x e^{-2x} dx &= x \cdot \left(-\frac{1}{2}e^{-2x}\right) - \int \left(-\frac{1}{2}e^{-2x}\right) dx \\&= -\frac{1}{2}x e^{-2x} + \frac{1}{2} \int e^{-2x} dx \\&= -\frac{1}{2}x e^{-2x} + \frac{1}{2} \cdot \left(-\frac{1}{2}e^{-2x}\right) \\&= -\frac{1}{2}x e^{-2x} - \frac{1}{4}e^{-2x}\end{aligned}$$

**Paso:** Combinando resultados

$$\begin{aligned}\int x^2 e^{-2x} dx &= -\frac{1}{2}x^2 e^{-2x} + \left[-\frac{1}{2}x e^{-2x} - \frac{1}{4}e^{-2x}\right] \\&= -\frac{1}{2}x^2 e^{-2x} - \frac{1}{2}x e^{-2x} - \frac{1}{4}e^{-2x} + C \\&= -\frac{1}{4}e^{-2x}(2x^2 + 2x + 1) + C\end{aligned}$$

**Respuesta:**  $\boxed{-\frac{1}{4}e^{-2x}(2x^2 + 2x + 1) + C}$

3.  $\int x^2 \ln(2x) dx$

**Solución:**

**Pista:** Las funciones logarítmicas siempre deben elegirse como  $u$  en ILATE. ¿Qué debería ser  $dv$ ?

**Paso:** Configurar integración por partes

$$\begin{aligned}u &= \ln(2x) \quad \Rightarrow \quad du = \frac{1}{x} dx \\dv &= x^2 dx \quad \Rightarrow \quad v = \frac{x^3}{3}\end{aligned}$$

**Paso:** Aplicar la fórmula

$$\begin{aligned}\int x^2 \ln(2x) dx &= \ln(2x) \cdot \frac{x^3}{3} - \int \frac{x^3}{3} \cdot \frac{1}{x} dx \\&= \frac{x^3}{3} \ln(2x) - \frac{1}{3} \int x^2 dx \\&= \frac{x^3}{3} \ln(2x) - \frac{1}{3} \cdot \frac{x^3}{3} \\&= \frac{x^3}{3} \ln(2x) - \frac{x^3}{9} + C\end{aligned}$$

**Respuesta:**  $\boxed{\frac{x^3}{3} \ln(2x) - \frac{x^3}{9} + C}$

4.  $\int x e^{-\frac{x}{2}} dx$

**Solución:**

**Pista:** Esto requiere solo una aplicación de integración por partes. Elige  $u = x$ .

**Paso:** Configuración

$$\begin{aligned} u = x &\Rightarrow du = dx \\ dv = e^{-\frac{x}{2}} dx &\Rightarrow v = -2e^{-\frac{x}{2}} \end{aligned}$$

**Paso:** Aplicar la fórmula

$$\begin{aligned} \int x e^{-\frac{x}{2}} dx &= x \cdot (-2e^{-\frac{x}{2}}) - \int (-2e^{-\frac{x}{2}}) dx \\ &= -2xe^{-\frac{x}{2}} + 2 \int e^{-\frac{x}{2}} dx \\ &= -2xe^{-\frac{x}{2}} + 2 \cdot (-2e^{-\frac{x}{2}}) \\ &= -2xe^{-\frac{x}{2}} - 4e^{-\frac{x}{2}} \\ &= -2e^{-\frac{x}{2}}(x + 2) + C \end{aligned}$$

**Respuesta:**  $\boxed{-2e^{-\frac{x}{2}}(x + 2) + C}$  o  $\boxed{-2(x + 2)e^{-\frac{x}{2}} + C}$

5.  $\int x^2 \sin(x) dx$

**Solución:**

**Pista:** Similar al problema 1, pero con  $\sin(x)$  en lugar de  $\cos(2x)$ . Aplica integración por partes dos veces.

**Paso:** Primera aplicación

$$\begin{aligned} u = x^2 &\Rightarrow du = 2x dx \\ dv = \sin(x) dx &\Rightarrow v = -\cos(x) \end{aligned}$$

$$\begin{aligned} \int x^2 \sin(x) dx &= x^2 \cdot (-\cos(x)) - \int (-\cos(x)) \cdot 2x dx \\ &= -x^2 \cos(x) + 2 \int x \cos(x) dx \end{aligned}$$

**Paso:** Segunda aplicación en  $\int x \cos(x) dx$

$$\begin{aligned} u = x &\Rightarrow du = dx \\ dv = \cos(x) dx &\Rightarrow v = \sin(x) \end{aligned}$$

$$\begin{aligned}
\int x \cos(x) dx &= x \sin(x) - \int \sin(x) dx \\
&= x \sin(x) - (-\cos(x)) \\
&= x \sin(x) + \cos(x)
\end{aligned}$$

**Paso:** Combinando resultados

$$\begin{aligned}
\int x^2 \sin(x) dx &= -x^2 \cos(x) + 2[x \sin(x) + \cos(x)] \\
&= -x^2 \cos(x) + 2x \sin(x) + 2 \cos(x) + C
\end{aligned}$$

**Respuesta:**  $\boxed{-x^2 \cos(x) + 2x \sin(x) + 2 \cos(x) + C}$

6.  $\int e^x \sin(x) dx$

**Solución:**

**Pista:** Este es un caso especial donde obtendrás la integral original de vuelta. Usa integración por partes dos veces y resuelve algebraicamente.

**Paso:** Primera aplicación

$$\begin{aligned}
u = \sin(x) &\Rightarrow du = \cos(x) dx \\
dv = e^x dx &\Rightarrow v = e^x
\end{aligned}$$

$$\begin{aligned}
\int e^x \sin(x) dx &= \sin(x) \cdot e^x - \int e^x \cos(x) dx \\
&= e^x \sin(x) - \int e^x \cos(x) dx
\end{aligned}$$

**Paso:** Segunda aplicación en  $\int e^x \cos(x) dx$

$$\begin{aligned}
u = \cos(x) &\Rightarrow du = -\sin(x) dx \\
dv = e^x dx &\Rightarrow v = e^x
\end{aligned}$$

$$\begin{aligned}
\int e^x \cos(x) dx &= \cos(x) \cdot e^x - \int e^x \cdot (-\sin(x)) dx \\
&= e^x \cos(x) + \int e^x \sin(x) dx
\end{aligned}$$

**Paso:** Sustituyendo de vuelta

$$\begin{aligned}
\int e^x \sin(x) dx &= e^x \sin(x) - \left[ e^x \cos(x) + \int e^x \sin(x) dx \right] \\
\int e^x \sin(x) dx &= e^x \sin(x) - e^x \cos(x) - \int e^x \sin(x) dx
\end{aligned}$$

**Paso:** Resolviendo para la integral

$$2 \int e^x \sin(x) dx = e^x \sin(x) - e^x \cos(x)$$
$$\int e^x \sin(x) dx = \frac{e^x(\sin(x) - \cos(x))}{2} + C$$

**Respuesta:**  $\boxed{\frac{e^x(\sin(x) - \cos(x))}{2} + C}$  o  $\boxed{\frac{1}{2}e^x \sin(x) - \frac{1}{2}e^x \cos(x) + C}$

7.  $\int \arcsin(x) dx$

**Solución:**

**Pista:** Cuando integras funciones inversas solas, usa  $u = \arcsin(x)$  y  $dv = dx$ .

**Paso:** Configuración

$$u = \arcsin(x) \quad \Rightarrow \quad du = \frac{1}{\sqrt{1-x^2}} dx$$
$$dv = dx \quad \Rightarrow \quad v = x$$

**Paso:** Aplicar la fórmula

$$\int \arcsin(x) dx = \arcsin(x) \cdot x - \int x \cdot \frac{1}{\sqrt{1-x^2}} dx$$
$$= x \arcsin(x) - \int \frac{x}{\sqrt{1-x^2}} dx$$

**Paso:** Evaluar  $\int \frac{x}{\sqrt{1-x^2}} dx$  usando sustitución

Sea  $w = 1 - x^2$ , entonces  $dw = -2x dx$ , así que  $x dx = -\frac{1}{2}dw$

$$\int \frac{x}{\sqrt{1-x^2}} dx = \int \frac{1}{\sqrt{w}} \cdot \left(-\frac{1}{2}\right) dw$$
$$= -\frac{1}{2} \int w^{-\frac{1}{2}} dw$$
$$= -\frac{1}{2} \cdot 2w^{\frac{1}{2}}$$
$$= -\sqrt{w}$$
$$= -\sqrt{1-x^2}$$

**Paso:** Respuesta final

$$\int \arcsin(x) dx = x \arcsin(x) - (-\sqrt{1-x^2})$$
$$= x \arcsin(x) + \sqrt{1-x^2} + C$$

**Respuesta:**  $\boxed{x \arcsin(x) + \sqrt{1-x^2} + C}$

8.  $\int_0^1 x \sin(2x) dx$

**Solución:**

**Pista:** Primero encuentra la antiderivada usando integración por partes, luego evalúa en los límites.

**Paso:** Encontrar antiderivada usando integración por partes

$$u = x \Rightarrow du = dx$$

$$dv = \sin(2x) dx \Rightarrow v = -\frac{1}{2} \cos(2x)$$

$$\begin{aligned} \int x \sin(2x) dx &= x \cdot \left(-\frac{1}{2} \cos(2x)\right) - \int \left(-\frac{1}{2} \cos(2x)\right) dx \\ &= -\frac{1}{2} x \cos(2x) + \frac{1}{2} \int \cos(2x) dx \\ &= -\frac{1}{2} x \cos(2x) + \frac{1}{2} \cdot \frac{1}{2} \sin(2x) \\ &= -\frac{1}{2} x \cos(2x) + \frac{1}{4} \sin(2x) \end{aligned}$$

**Paso:** Evaluar integral definida

$$\begin{aligned} \int_0^1 x \sin(2x) dx &= \left[ -\frac{1}{2} x \cos(2x) + \frac{1}{4} \sin(2x) \right]_0^1 \\ &= \left[ -\frac{1}{2} (1) \cos(2) + \frac{1}{4} \sin(2) \right] - \left[ -\frac{1}{2} (0) \cos(0) + \frac{1}{4} \sin(0) \right] \\ &= -\frac{1}{2} \cos(2) + \frac{1}{4} \sin(2) - 0 \\ &= \frac{1}{4} \sin(2) - \frac{1}{2} \cos(2) \end{aligned}$$

**Respuesta:**  $\boxed{\frac{1}{4} \sin(2) - \frac{1}{2} \cos(2)}$  o aproximadamente  $\boxed{0.0197}$

## Integración con Fracciones Parciales

**Pasos clave para la descomposición en fracciones parciales:**

- Verificar si el grado del numerador < grado del denominador. Si no, realizar división polinomial primero.
- Factorizar el denominador completamente.
- Configurar la forma de fracciones parciales basada en los factores.
- Resolver para las constantes usando varios métodos (cubrir, sustitución, comparar coeficientes).

e) Integrar término por término.

9.  $\int \frac{1}{x^2 + x - 2} dx$

**Solución:**

**Pista:** Primero factoriza el denominador, luego descompone en fracciones parciales con factores lineales.

**Paso:** Factorizar denominador

$$x^2 + x - 2 = (x + 2)(x - 1)$$

**Paso:** Configurar fracciones parciales

$$\frac{1}{(x + 2)(x - 1)} = \frac{A}{x + 2} + \frac{B}{x - 1}$$

**Paso:** Resolver para las constantes

$$1 = A(x - 1) + B(x + 2)$$

Método 1 - Sustitución:

- Sea  $x = 1$ :  $1 = A(0) + B(3) \Rightarrow B = \frac{1}{3}$
- Sea  $x = -2$ :  $1 = A(-3) + B(0) \Rightarrow A = -\frac{1}{3}$

**Paso:** Reescribir e integrar

$$\begin{aligned} \int \frac{1}{x^2 + x - 2} dx &= \int \left( \frac{-\frac{1}{3}}{x + 2} + \frac{\frac{1}{3}}{x - 1} \right) dx \\ &= -\frac{1}{3} \int \frac{1}{x + 2} dx + \frac{1}{3} \int \frac{1}{x - 1} dx \\ &= -\frac{1}{3} \ln |x + 2| + \frac{1}{3} \ln |x - 1| + C \\ &= \frac{1}{3} \ln \left| \frac{x - 1}{x + 2} \right| + C \end{aligned}$$

**Respuesta:**  $\boxed{\frac{1}{3} \ln \left| \frac{x - 1}{x + 2} \right| + C}$

10.  $\int \frac{1}{x^3(1 - x)} dx$

**Solución:**

**Pista:** El factor  $x^3$  es un factor lineal repetido. Necesitas tres términos para él en la descomposición en fracciones parciales.

**Paso:** Configurar fracciones parciales

$$\frac{1}{x^3(1 - x)} = \frac{A}{x} + \frac{B}{x^2} + \frac{C}{x^3} + \frac{D}{1 - x}$$



**Paso:** Eliminar denominadores

$$1 = Ax^2(1-x) + Bx(1-x) + C(1-x) + Dx^3$$

**Paso:** Resolver para las constantes usando sustitución

- Sea  $x = 0$ :  $1 = C(1) \Rightarrow C = 1$
- Sea  $x = 1$ :  $1 = D(1) \Rightarrow D = 1$
- Sea  $x = -1$ :  $1 = A(1)(2) + B(-1)(2) + C(2) + D(-1)$   
 $1 = 2A - 2B + 2 - 1 \Rightarrow 2A - 2B = 0 \Rightarrow A = B$
- Sea  $x = 2$ :  $1 = A(4)(-1) + B(2)(-1) + C(-1) + D(8)$   
 $1 = -4A - 2B - 1 + 8 \Rightarrow -4A - 2B = -6$   
Como  $A = B$ :  $-6A = -6 \Rightarrow A = 1, B = 1$

**Paso:** Reescribir e integrar

$$\begin{aligned}\int \frac{1}{x^3(1-x)} dx &= \int \left( \frac{1}{x} + \frac{1}{x^2} + \frac{1}{x^3} + \frac{1}{1-x} \right) dx \\ &= \ln|x| - \frac{1}{x} - \frac{1}{2x^2} - \ln|1-x| + C \\ &= \ln \left| \frac{x}{1-x} \right| - \frac{1}{x} - \frac{1}{2x^2} + C\end{aligned}$$

**Respuesta:**  $\boxed{\ln \left| \frac{x}{1-x} \right| - \frac{1}{x} - \frac{1}{2x^2} + C}$

11.  $\int \frac{x^2+1}{x^2-1} dx$

**Solución:**

**Pista:** El grado del numerador es igual al grado del denominador. ¿Qué debes hacer primero?

**Paso:** División polinomial larga

Como el grado del numerador  $\geq$  grado del denominador, debemos dividir primero:

$$\frac{x^2+1}{x^2-1} = 1 + \frac{2}{x^2-1}$$

Verificación:  $(x^2-1) \cdot 1 + 2 = x^2 - 1 + 2 = x^2 + 1$  ?

**Paso:** Factorizar denominador del residuo

$$x^2 - 1 = (x+1)(x-1)$$

**Paso:** Fracciones parciales en  $\frac{2}{x^2-1}$

$$\frac{2}{(x+1)(x-1)} = \frac{A}{x+1} + \frac{B}{x-1}$$

$$2 = A(x-1) + B(x+1)$$

- Sea  $x = 1$ :  $2 = B(2) \Rightarrow B = 1$
- Sea  $x = -1$ :  $2 = A(-2) \Rightarrow A = -1$

**Paso:** Integrar

$$\begin{aligned}\int \frac{x^2 + 1}{x^2 - 1} dx &= \int \left( 1 + \frac{-1}{x+1} + \frac{1}{x-1} \right) dx \\ &= x - \ln|x+1| + \ln|x-1| + C \\ &= x + \ln \left| \frac{x-1}{x+1} \right| + C\end{aligned}$$

**Respuesta:**  $\boxed{x + \ln \left| \frac{x-1}{x+1} \right| + C}$

12.  $\int \frac{x^2 - 2}{x(x^2 + 2)} dx$

**Solución:**

**Pista:** Tienes un factor lineal ( $x$ ) y un factor cuadrático irreducible ( $x^2 + 2$ ). Usa las formas apropiadas para cada uno.

**Paso:** Configurar fracciones parciales

$$\frac{x^2 - 2}{x(x^2 + 2)} = \frac{A}{x} + \frac{Bx + C}{x^2 + 2}$$

**Paso:** Eliminar denominadores

$$x^2 - 2 = A(x^2 + 2) + (Bx + C)(x)$$

**Paso:** Resolver para las constantes

Sea  $x = 0$ :  $-2 = A(2) \Rightarrow A = -1$

Expandiendo:  $x^2 - 2 = Ax^2 + 2A + Bx^2 + Cx$

Comparando coeficientes:

- $x^2$ :  $1 = A + B \Rightarrow B = 1 - (-1) = 2$
- $x^1$ :  $0 = C \Rightarrow C = 0$
- $x^0$ :  $-2 = 2A$  ? (confirma  $A = -1$ )

**Paso:** Reescribir e integrar

$$\begin{aligned}\int \frac{x^2 - 2}{x(x^2 + 2)} dx &= \int \left( \frac{-1}{x} + \frac{2x}{x^2 + 2} \right) dx \\ &= -\ln|x| + \int \frac{2x}{x^2 + 2} dx\end{aligned}$$

Para  $\int \frac{2x}{x^2+2} dx$ , sea  $u = x^2 + 2$ , entonces  $du = 2x dx$ :

$$\int \frac{2x}{x^2+2} dx = \int \frac{du}{u} = \ln|u| = \ln(x^2+2)$$

**Paso:** Respuesta final

$$\begin{aligned} \int \frac{x^2-2}{x(x^2+2)} dx &= -\ln|x| + \ln(x^2+2) + C \\ &= \ln\left|\frac{x^2+2}{x}\right| + C \end{aligned}$$

**Respuesta:**  $\boxed{\ln\left|\frac{x^2+2}{x}\right| + C}$  o  $\boxed{\ln(x^2+2) - \ln|x| + C}$

13.  $\int \frac{3x+5}{x^2-x-2} dx$

**Solución:**

**Pista:** Factoriza el denominador primero, luego usa fracciones parciales con dos factores lineales.

**Paso:** Factorizar denominador

$$x^2 - x - 2 = (x-2)(x+1)$$

**Paso:** Configurar fracciones parciales

$$\frac{3x+5}{(x-2)(x+1)} = \frac{A}{x-2} + \frac{B}{x+1}$$

**Paso:** Resolver para las constantes

$$3x+5 = A(x+1) + B(x-2)$$

- Sea  $x = 2$ :  $3(2) + 5 = A(3) \Rightarrow 11 = 3A \Rightarrow A = \frac{11}{3}$
- Sea  $x = -1$ :  $3(-1) + 5 = B(-3) \Rightarrow 2 = -3B \Rightarrow B = -\frac{2}{3}$

**Paso:** Integrar

$$\begin{aligned} \int \frac{3x+5}{x^2-x-2} dx &= \int \left( \frac{\frac{11}{3}}{x-2} + \frac{-\frac{2}{3}}{x+1} \right) dx \\ &= \frac{11}{3} \ln|x-2| - \frac{2}{3} \ln|x+1| + C \\ &= \frac{1}{3} [11 \ln|x-2| - 2 \ln|x+1|] + C \\ &= \frac{1}{3} \ln \left| \frac{(x-2)^{11}}{(x+1)^2} \right| + C \end{aligned}$$

**Respuesta:**  $\boxed{\frac{11}{3} \ln|x-2| - \frac{2}{3} \ln|x+1| + C}$

14.  $\int \frac{2x^2 + 3x + 1}{(x-1)(x^2+4)} dx$

**Solución:**

**Pista:** Factores mixtos: uno lineal, uno cuadrático irreducible. Configura las fracciones parciales en consecuencia.

**Paso:** Configurar fracciones parciales

$$\frac{2x^2 + 3x + 1}{(x-1)(x^2+4)} = \frac{A}{x-1} + \frac{Bx+C}{x^2+4}$$

**Paso:** Eliminar denominadores

$$2x^2 + 3x + 1 = A(x^2 + 4) + (Bx + C)(x - 1)$$

**Paso:** Resolver para las constantes

Sea  $x = 1$ :  $2 + 3 + 1 = A(5) \Rightarrow A = \frac{6}{5}$

Expandiendo:  $2x^2 + 3x + 1 = Ax^2 + 4A + Bx^2 - Bx + Cx - C$

Comparando coeficientes:

- $x^2$ :  $2 = A + B \Rightarrow B = 2 - \frac{6}{5} = \frac{4}{5}$
- $x^1$ :  $3 = -B + C \Rightarrow C = 3 + \frac{4}{5} = \frac{19}{5}$
- $x^0$ :  $1 = 4A - C \Rightarrow 1 = \frac{24}{5} - \frac{19}{5} = \frac{5}{5} ?$

**Paso:** Reescribir e integrar

$$\begin{aligned} \int \frac{2x^2 + 3x + 1}{(x-1)(x^2+4)} dx &= \int \left( \frac{\frac{6}{5}}{x-1} + \frac{\frac{4}{5}x + \frac{19}{5}}{x^2+4} \right) dx \\ &= \frac{6}{5} \ln|x-1| + \frac{4}{5} \int \frac{x}{x^2+4} dx + \frac{19}{5} \int \frac{1}{x^2+4} dx \end{aligned}$$

Para  $\int \frac{x}{x^2+4} dx$ : Sea  $u = x^2 + 4$ ,  $du = 2x dx$

$$\int \frac{x}{x^2+4} dx = \frac{1}{2} \ln(x^2+4)$$

Para  $\int \frac{1}{x^2+4} dx$ : Usa  $\int \frac{1}{x^2+a^2} dx = \frac{1}{a} \arctan\left(\frac{x}{a}\right)$  con  $a = 2$

$$\int \frac{1}{x^2+4} dx = \frac{1}{2} \arctan\left(\frac{x}{2}\right)$$

**Paso:** Combinar resultados

$$\begin{aligned} \int \frac{2x^2 + 3x + 1}{(x-1)(x^2+4)} dx &= \frac{6}{5} \ln|x-1| + \frac{4}{5} \cdot \frac{1}{2} \ln(x^2+4) + \frac{19}{5} \cdot \frac{1}{2} \arctan\left(\frac{x}{2}\right) + C \\ &= \frac{6}{5} \ln|x-1| + \frac{2}{5} \ln(x^2+4) + \frac{19}{10} \arctan\left(\frac{x}{2}\right) + C \end{aligned}$$

**Respuesta:**  $\boxed{\frac{6}{5} \ln|x-1| + \frac{2}{5} \ln(x^2+4) + \frac{19}{10} \arctan\left(\frac{x}{2}\right) + C}$

15.  $\int \frac{\sec^2 x}{\tan^2 x + 3 \tan x + 2} dx$

**Solución:**

**Pista:** Esto parece complicado, pero observa que  $\frac{d}{dx}[\tan x] = \sec^2 x$ . ¡Intenta una sustitución!

**Paso:** Usar sustitución

Sea  $u = \tan x$ , entonces  $du = \sec^2 x dx$

$$\int \frac{\sec^2 x}{\tan^2 x + 3 \tan x + 2} dx = \int \frac{1}{u^2 + 3u + 2} du$$

**Paso:** Factorizar denominador

$$u^2 + 3u + 2 = (u + 1)(u + 2)$$

**Paso:** Fracciones parciales

$$\frac{1}{(u + 1)(u + 2)} = \frac{A}{u + 1} + \frac{B}{u + 2}$$

$$1 = A(u + 2) + B(u + 1)$$

- Sea  $u = -1$ :  $1 = A(1) \Rightarrow A = 1$
- Sea  $u = -2$ :  $1 = B(-1) \Rightarrow B = -1$

**Paso:** Integrar

$$\begin{aligned} \int \frac{1}{u^2 + 3u + 2} du &= \int \left( \frac{1}{u + 1} - \frac{1}{u + 2} \right) du \\ &= \ln |u + 1| - \ln |u + 2| + C \\ &= \ln \left| \frac{u + 1}{u + 2} \right| + C \end{aligned}$$

**Paso:** Sustituir de vuelta

$$\int \frac{\sec^2 x}{\tan^2 x + 3 \tan x + 2} dx = \ln \left| \frac{\tan x + 1}{\tan x + 2} \right| + C$$

**Respuesta:**  $\boxed{\ln \left| \frac{\tan x + 1}{\tan x + 2} \right| + C}$